\documentclass[10pt,a4paper]{scrbook}

\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[german]{babel}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{amsfonts}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{graphicx}
\usepackage[left=2cm,right=2cm,top=2cm,bottom=2cm]{geometry}

\author{Adrian Wannenmacher}
\title{NWES-D}

\begin{document}
\maketitle
\tableofcontents
\newpage
\part{Digitaltechnik}
\subsubsection{Digital}
nur 2 Zustände erlaubt: 0/1 - Ein/Aus - Wahr/Falsch - Strom/Kein Strom - 0 Volt/5 Volt
\paragraph{Technische Beispiele} Motor: ein/aus; Lichtschranke: unterbrochen/ununterbrochen; Schalter: \\offen/geschlossen Zeichnung: Lichtschranke Elektronik erhält Inforation ob Lichtschranke unterbrochen und kann reagieren
\subsubsection{Analog}
Beliebig viele Zwischenwerte sind möglich
\paragraph{Beispiele} Temperatursensor kann abhängig von Zimmertemperatur verschiedene Spannungen senden
\newpage
\subsubsection{Schalter}
\begin{figure}[ht]
\begin{center}
\includegraphics[width=8cm]{img/Schalter/1Schalter.png}
\label{img_schalter_1schalter}
\caption{Schaltkreis mit einem Schalter}
\end{center}
\end{figure}
Erweiterung: Licht soll von 2 Schaltern aus und eingeschaltet werden, unabhängig vom Anderen\newline
\begin{figure}[ht]
\begin{center}
\includegraphics[width=8cm]{img/Schalter/2Schalter.png}
\label{img_schalter_2schalter}
\caption{Schaltkreis mit 2 Schaltern}
\end{center}
\end{figure}
Lampe Leuchtet wenn: ($S_\text{1}=0$ und $S_\text{2}=0$) oder ($S_\text{1}=1$ und $S_\text{2}=1$) ist
\chapter{Boolesche Algebra}
Ermöglicht den rechnerischen Entwurf von möglichst einfachen Schaltungen auf den an sie gestellten Anforderungen\newline
Variablen können nur die Werte 0 oder 1 annehmen und Operationen die Boolesche Variablen zu Aussagen verknüpfen, die wieder wahr oder falsch sein können.
\subsection{Und $\land$}
\begin{figure}[ht]
\begin{center}
\includegraphics[width=8cm]{img/Schalter/Und-Schalter.png}
\label{img_schalter_und-schalter}
\caption{Zeichen für \glqq Und\grqq}
\end{center}
\end{figure}
\begin{tabular}{c | c | | c}
a & b & a$\land$b \\
\hline
0 & 0 & 0 \\
0 & 1 & 0 \\
1 & 0 & 0 \\
1 & 1 & 1 \\
\end{tabular}\newline
\ref{img_schalter_und-schalter}
\subsection{Oder $\lor$}
\begin{figure}[ht]
\begin{center}
\includegraphics[width=8cm]{img/Schalter/Oder-Schalter.png}
\label{img_schalter_oder-schalter}
\caption{Zeichen für \glqq Oder\grqq}
\end{center}
\end{figure}
\begin{tabular}{c | c | | c}
a & b & a$\lor$b \\
\hline
0 & 0 & 0 \\
0 & 1 & 1 \\
1 & 0 & 1 \\
1 & 1 & 1 \\
\end{tabular}\newline
\ref{img_schalter_oder-schalter}
\textbf{Achtung:} um Sprachgebrauch verwendet man \glqq Oder\grqq{} manchmal so, dass sich die beiden Bedingungen ausschließen.
\subsection{Not $\lnot$}
\begin{figure}[ht]
\begin{center}
\includegraphics[width=8cm]{img/Schalter/not-symbol.png}
\label{img_schalter_not-symbol}
\caption{Zeichen für \glqq Nicht\grqq}
\end{center}
\end{figure}
\begin{tabular}{c | | c}
a & $\bar{a}$ \\
\hline
0 & 1 \\
1 & 0 \\
\end{tabular}
\ref{img_schalter_not-symbol}
\subsection{\ref{img_schalter_2schalter} als logischer Ausdruck}
\begin{figure}[ht]
\begin{center}
\includegraphics[width=8cm]{img/Schalter/Schalter-Verknuepfung.png}
\label{img_schalter_schalter-verknuepfung}
\caption{Der Schaltkreis}
\end{center}
\end{figure}
$l=(S_\text{1} \land S_\text{2} ) \lor (\bar{S_\text{1}} \land \bar{S_\text{2}} )$
\newline
\ref{img_schalter_schalter-verknuepfung}

\section{Rechenregeln}
\subsubsection{Assiotativgestetz}
$(a\land b)\land c=a\land (b\land c)=a\land (b\land c)=(a\land b)\land c=a\land b\land c$\newline
$a\lor (b\lor c)=(a\lor b)\lor c$
\subsubsection{Kommutativgesetz}
$a\lor b=b\lor a$\newline
$a\land b=b\land a$
\subsubsection{Distributivgesetz}
$a\land (b\lor c)=(a\land b)\lor (a\land c)$\newline
$a\lor (b\land c)=(a\lor b)\land (a\lor b)$
\subsubsection{De Morgan}
$\bar{(a\land b)}=\bar{a} \lor \bar{b}$
\begin{tabular}{c | c | | c | c | | c | c | c}
a & b & $a\land b$ & $\bar{(a\land b)}$ & $\bar{a}$ & $\bar{b}$ & $\bar{a} \lor \bar{b}$ \\
\hline
0 & 0 & 0 & 1 & 1 & 1 & 1 \\
0 & 1 & 0 & 1 & 1 & 0 & 1 \\
1 & 0 & 0 & 1 & 0 & 1 & 1 \\
1 & 1 & 1 & 0 & 0 & 0 & 0 \\
\end{tabular}\newline
Beide Seiten der Gleichung ergeben in allen vier Fällen das gleiche Ergebnis -> Das Gesetz von de Morgan bewiesen
\subsubsection{Negativ + Negativ}
$\bar{ \bar{a}}=a$

\subsubsection{Beispiele}
$\bar{ (a\land b} = \bar{ \bar{a}} \lor \bar{b} = a\lor \bar{b}$\\
$(a\land b)\lor (a\land \bar{b}) =a\land (b\lor \bar{b}) =a\land 1 =a$
\newline
Diese Gesetze kann man verwenden, um möglichst einfache Ausdrücke zu erhalten -> möglichst einfache Schaltungen\newline Wir werden Ausdrücke aber grafisch vereinfachen.\newpage
\section{Wahrheitstabelle und disjunktive Normalform}
Zunächst wollen wir überhaupt eine Schaltung finden die eine bestimmte Aufgabe erfüllt, Vereinfachung kommt später.
\subsubsection{Bsp.: Pumpensteuerung}
\paragraph{Die Wahrheitstabelle}
listet alle Möglichkeiten für die Eingänge auf. Jeder neue Eingang verdoppelt die Anzahl der Möglichkeiten -> Anzahl Eingangszustände = 2 hoch Anzahl der Eingänge.\newline
\begin{tabular}{c | c | c | | c | c | c | c}
W1 & W2 & W3 & PA & PB & Alarm \\
\hline
0 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 \\
0 & 0 & 1 & 0 & 1 & 0 \\
\hline
0 & 1 & 0 & 1 & 1 & 1 & $\bar{W1}\land W2\land \bar{W3}$ \\
0 & 1 & 1 & 1 & 0 & 0 \\
\hline
1 & 0 & 0 & 1 & 1 & 1 & $W1\land \bar{W2} \land \bar{W3}$ \\
1 & 0 & 1 & 1 & 1 & 1 & $W1\land \bar{W2} \land W3$ \\
\hline
1 & 1 & 0 & 1 & 1 & 1 & $W1 \land W2 \land \bar{W3}$ \\
1 & 1 & 1 & 1 & 1 & 0 \\
\end{tabular}
\newline Wir füllen immer Systematisch nach dem Binären Zählen aus!\newline
Wenn wir diese Ausdrücke mit \glqq Oder\grqq{} verknüpfen erhalten wir das gewünschte Verhalten des Alarms ->\newline $(\bar{W1} \land W2\land \bar{W3}) \lor (W1\land \bar{W2} \land \bar{W3}) \lor (W1\land W2 \land \bar{W3}) \lor (W1\land W2\land \bar{W3})$\newline
Diesen Ausdruck nennt man \glqq Disjunktive Normalform\grqq{} und ist im allgemeinen noch unnötig kompliziert, z.B. Schalter 3 in Zeilen 5 und 6.

\subsubsection{PA:} $(\bar{W1} \land W2 \land \bar{W3} )\lor (\bar{W1} \land W2 \land W3)\lor (W1 \land \bar{W2} \land \bar{W3} )\lor (W1 \land \bar{W2} \land W3)\lor (W1\land W2\land \bar{W30} )\lor (W1\land W2\land W3)$
\subsubsection{PB:} $(\bar{W1} \land \bar{W2} \land W3)\lor (\bar{W1} \land W2 \land \bar{W3} )\lor (W1\land W2\land W3)\lor (W1\land W2\land \bar{W3} )\lor (W1\land \bar{W2} \land W3)\lor (W1\land \bar{W2} \land \bar{W3})$
\begin{tabular}{c | c | c || c}
W1 & W2 & W3 & A \\
\hline
1 & 0 & 0 & 1 \\
1 & 0 & 1 & 1 \\
\end{tabular}\\
Obwohl W3 sich ändert bleibt der Alarm auf 1 $\Rightarrow$ W3 ist unnötig.\\
\begin{center}
Alarm=$...\lor (W1\land \bar{W2} \land \bar{W3} )\lor (W1\land \bar{W2} \land W3)\lor...$\\
$\Downarrow$\\
$W1\land \bar{W2}$
\end{center}
\paragraph{Beweis: }$(W1\land \bar{W2} \land \bar{W3} )\lor (W1\land \bar{W2} \land W3)=Herausgehoben=(W1\land \bar{W2})\land (\bar{W3} \lor W3) = (W1\land \bar{W2})\land 1=W1\land \bar{W2}$
Grundprinzip: Vereinfachung ist immer dann möglich, wenn sich ein Eingang ändert und der Ausgang trotzdem auf 1 bleibt.
\paragraph{Wie kommt man zur DNF?}
Über Schalter
\begin{tabular}{c | c || c}
a & b & x(=Treppenlicht) \\
\hline
0 & 0 & 0 \\
0 & 1 & 1 \\
1 & 0 & 1 \\
1 & 1 & 0 \\
\end{tabular}
\paragraph{Kochrezept für DNF}
\begin{enumerate}
\item Für jede Zeile in der Wahrheitstabelle in der der Ausgang eine 1 ergeben soll schreiben wir einen \glqq Und\grqq -Ausdruck wobei die Eingänge die in dieser Zeile 0 sind negiert (gequert) werden.
\item Alle diese \glqq Und\grqq -Ausdrücke werden mit \glqq Oder\grqq{} verknüpft.\\
$x=(a\land \bar{b} )\lor (\bar{a} \lor b)$
\end{enumerate}
\section{Vereinfachung der DNF, KV-Diagramm}
Idee: Wir ordnen die Einträge in der Wahrheitstabelle so an, dass 2 Einträge bei denen sich nur ein Eingangswert ändert nebeneinander zu zu  liegen kommen.\\
\begin{tabular}{c | | c | c | c | c}
Alarm & $W1=0 \land W2=0$ & $W1=0\land W2=1$ & $W1=1\land W2=1$ & $W1=1\land W2=0$ \\
\hline
\hline
W3=0 & 0 & \textit{1} & \textit{1} & \textbf{1} \\
\hline
W3=1 & 0 & 0 & 0 & \textbf{1} \\
\end{tabular}\\
Alarm=$(W1\land \bar{W2}) \lor (W2\land \bar{W3})$
\paragraph{Kochrezept für KV-Diagramm}
\begin{enumerate}
\item Für einen Ausgang die Zeilen der Wahrheitstabelle in das KV-Diagramm übertragen. Das KV-Diagramm wird immer gleich aufgebaut, immer gleiche Zeilen- und Spaltenbeschriftung. Jeder Ausgang benötigt ein eigenes KV-Diagramm
\item Wir decken alle 1er mit möglichst wenigen, möglichst großen erlaubten Blöcken ab, die sich auch überschneiden dürfen. Erlaubte Blöcke sind rechteckige 2er-, 4er- oder 8er-Blöcke, wobei Blöcke auch über den Rand hinausgehen dürfen. Siehe Bsp. unten.
\item Für jeden Block schreiben wir einen \glqq Und\grqq -Ausdruck hin, in dem alle Eingänge vorkommen die sich für den Block nicht ändern\footnote{Eingänge=0 werden gequert}.
\item Die Ausdrücke für die einzelnen Blöcke werden mit \glqq oder \grqq{} verbunden.
\end{enumerate}
\begin{tabular}{c | | c | c | c | c}
Ausgang & $W1=0\land W2=0$ & $W1=0\land W2=1$ & $W1=1\land W2=1$ & $W1=1\land W2=0$ \\
\hline
\hline
W3=0 & \textbf{1} & 0 & 0 & \textbf{1} \\
\hline
W1=1 & 0 & 0 & 0 & 0 \\
\end{tabular}\\
Ausgang=$\bar{W2} \land \bar{W3}$
\\\\
\begin{tabular}{c | | c | c | c | c}
PA & $W1=0\land W2=0$ & $W1=0\land W2=1$ & $W1=1\land W2=1$ & $W1=1\land W2=0$ \\
\hline
\hline
$W3=0$ & 0 & \textbf{1} & \textbf{\textit{1}} & \textit{1} \\
\hline
$W3=1$ & 0 & \textbf{1} & \textbf{\textit{1}} & \textit{1} \\
\end{tabular}\\
Ausgang: $W2\lor W1$
\\\\
\begin{tabular}{c | | c | c | c | c}
PB & $W1=0\land W2=0$ & $W1=0\land W2=1$ & $W1=1\land W2=1$ & $W1=1\land W2=0$ \\
\hline
\hline
$W3=0$ & 0 & 1 & 1 & 1 \\
\hline
$W3=1$ & 1 & 0 & 1 & 1 \\
\end{tabular}\\
Ausgang: $(W1\lor (W2\land \bar{W3} )\lor (\bar{W2} \land W3)$
\end{document}